\vspace{-1cm}
در این بخش به توضیح متود به متود کد
\texttt{notebook.ipynb} و
هم‌چنین بررسی کد
فایل‌های
\texttt{stopwords-en.ipynb}
و
\texttt{stopwords-fa.ipynb}
می‌پردازیم.

\section{پیش‌پردازش اولیه}

\subsection{ایست‌واژه‌های فارسی}
قبل از هر چیز نیازمند بررسی کالکشن‌ها و
مشخص کردن ایست‌واژه‌های آن‌ها هستیم. به علت این که این کار فقط با یک بار بررسی
تکمیل می‌شود و در هر بار اجرای سرچ انجین نیازی به بررسی دوباره نیست و هم‌چنین برای بررسی بهتر
و تحلیل‌های آماری،‌ از دو نوت‌بوک مجزا برای به دست‌آوردن ایست‌واژه‌ها استفاده کردیم. نخست به بررسی
کالکشن ویکی‌پدیای فارسی و فایل
\texttt{stopwords-fa.ipynb}
می‌پردازیم.

\subsubsection{خواندن پیکره}
با استفاده از کد زیر پیکره اصلی را می‌خوانیم و پیش‌پردازش‌های اولیه را بر روی آن انجام می‌دهیم.
هم‌چنین برای هر کلمه تعداد تکرار ان را می‌شماریم.
\begin{latin}
    \begin{lstlisting}
def get_corpus(docs_path):
    tree = ET.parse(docs_path)
    root = tree.getroot()
	... # process sections, check the file
    return corpus

\end{lstlisting}
    \begin{lstlisting}
def prepare_text(raw_text):
    prepared_text = raw_text
    prepared_text = prepared_text.replace("\u200c", "")  # semi-space
	... # remove punctuations, normalization and etc.
	return l
\end{lstlisting}
    \begin{lstlisting}
def get_words(corpus):
    words = {}
    for (title, text) in corpus.values():
        for word in title:
            count = words.get(word, 0)
            words[word] = count + 1
        for word in text:
            count = words.get(word, 0)
            words[word] = count + 1
    return words

corpus = get_corpus('data/Persian.xml')
words = get_words(corpus)
\end{lstlisting}
\end{latin}
\subsubsection{تفسیر داده‌ها}
در ادامه نیازمندیم تا دیکشنری ایجاد شده را به یک دیتافریم تبدیل کنیم.

\begin{latin}
    \begin{lstlisting}
df = pd.DataFrame.from_dict(words, orient='index', columns=['count'])
df = df.reset_index()
df.sort_values('count', ascending=False).head()
	\end{lstlisting}
\end{latin}
در شکل زیر می‌توانیم پنج سطر اول این دیتافریم پس از مرتب‌سازی را ببینیم.
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.2\textwidth]{images/fa_df_head.png}
    \caption{بیشترین کلمات تکراری فارسی}
\end{figure}

سپس نمودار جعبه‌ای توزیع تعداد تکرار هر کلمه را رسم می‌کنیم. با استفاده از این ابزار
\texttt{outlier}ها
بهتر مشخص می‌شوند.

\begin{latin}
    \begin{lstlisting}
sns.set_theme(style="whitegrid")
sns.boxplot(x=df["count"]);
	\end{lstlisting}
\end{latin}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/fa_boxplot.png}
    \caption{نمودار جعبه‌ای توزیع تعداد تکرار هر کلمه فارسی}
\end{figure}

با توجه به این نمودار به نظر می‌رسد که ایست‌واژه‌ها تعداد تکرار بیش از ۱۵۰۰۰ در کالکشن دارند. این سطرها
را انتخاب می‌کنیم.

\begin{latin}
    \begin{lstlisting}
#we assume that each stopword has count more than 15 thousand in this collection. 
stopwords = df[df['count'] > 15000]
stopwords
	\end{lstlisting}
\end{latin}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.2\textwidth]{images/fa_stopwords.png}
    \caption{ایست‌واژه‌های فارسی}
\end{figure}

\subsubsection{خروجی در فایل}
و در نهایت این ایست‌واژه‌ها را برای استفاده در کد جنگو در فایل \texttt{persian\_stopwords.txt} می‌ریزیم.

\begin{latin}
    \begin{lstlisting}
#export stopwords for further use
s = stopwords['index'].tolist()
print(s)
with open('persian_stopwords.txt', 'w') as f:
    for item in s:
        f.write("%s\n" % item)
	\end{lstlisting}
\end{latin}

\subsection{ایست‌واژه‌های انگلیسی}
کدهای این بخش همانند قبلی‌ست. لذا از تکرار بیهودهٔ کد می‌پرهیزیم و به نمایش نمودارها و دیتافریم
بسنده می‌کنیم. می‌توانید در فایل
\texttt{stopwords-en.ipynb}
جزییات پیاده‌سازی را ببینید. هم‌چنین حد احتساب یک کلمه به عنوان ایست‌واژه برای زبان انگلیسی دوهزار بار
تکرار در کالکشن در نظر گرفته شده است.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.2\textwidth]{images/en_df_head.png}
    \caption{بیشترین کلمات تکراری انگلیسی}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/en_boxplot.png}
    \caption{نمودار جعبه‌ای توزیع هر تعداد کلمهٔ انگلیسی}
\end{figure}


\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.2\textwidth]{images/en_stopwords.png}
    \caption{ایست‌واژه‌های انگلیسی}
\end{figure}

ایست‌واژه‌های انگلیسی در فایل
\texttt{english\_stopwords.txt}
ذخیره می‌شوند.

\subsection{پردازش کالکشن‌ها}
پس از پیدا کردن ایست‌واژ‌ه‌ها به بررسی فایل
\texttt{main.ipynb}
می‌پردازیم.


در ابتدا پکیج‌هایی که در ادامهٔ کد به آن‌ها نیاز داریم ایمپورت شده‌اند. سپس دو
متغیر گلوبال به شکل زیر تعریف شده‌اند.

\begin{latin}
    \begin{lstlisting}
bigram_db = {}
words_db = set()
	\end{lstlisting}
\end{latin}

\texttt{bigram\_db}
دیکشنری‌ای‌ست که در آن بیگرام‌های مختلف و کلمهٔ مربوط به آن‌ها را ذخیره می‌کنیم.
\texttt{words\_db}
نیز یک ست از کلمات استفاده شده در کالکشن‌هاست.

\begin{latin}
    \begin{lstlisting}	
def add_word_to_bigram(word):
if word in words_db:
	return
words_db.add(word)
for i in range(len(word) - 1):
	bigram = word[i:i+2]
	if bigram not in bigram_db:
		bigram_db[bigram] = set()
	bigram_db[bigram].add(word)
	\end{lstlisting}
\end{latin}

این متود برای پر کردن دو متغیر قبلی ایجاد شده؛ در صورتی که یک کلمهٔ جدید که تا به حال
پردازش نشده به این متود پاس داده شود، خود و بایگرام‌های آن را به متغیرهایی که پیش‌تر توضیح داده شد
اضافه می‌کند.

\begin{latin}
    \begin{lstlisting}
def is_farsi(word):
farsi_chars = [chr(c) for c in range(ord('\u0600'),ord('\u06FF'))]
for c in word:
	if c in farsi_chars:
		return True
return False
	\end{lstlisting}
\end{latin}

این متود چک می‌کند که آیا کلمهٔ داده‌شده فارسی‌ست یا نه. برای این کار از رنج
کد یونیکود فارسی استفاده می‌کند.

\begin{latin}
    \begin{lstlisting}
def prepare_text(raw_text):
        prepared_text = raw_text
        prepared_text = prepared_text.replace("\u200c", "")  # semi-space removal

        normalizer = Normalizer()
        prepared_text = normalizer.normalize(prepared_text)
        l = word_tokenize(prepared_text)

        for word in l:
            add_word_to_bigram(word)

        stemmer = Stemmer()
        l = [stemmer.stem(x) for x in l]

        l = [word for word in l if not word in stopwords]

        badc = ".=+-*:!،؛؟»])},«\[({|#_"
        bads = [c for c in badc]

        for char in string.punctuation:
            bads.append(char)

        for char in string.ascii_letters:
            bads.append(char)

        l = ["".join([char for char in w if char not in bads]) for w in l]
        l = [w for w in l if len(w) > 0 and is_farsi(w)]

        return l
	\end{lstlisting}
\end{latin}

این متود اصلی بخش اول است؛ این متود با استفاده از
\texttt{Normalizer()} و \texttt{word\_tokenize()}
و \texttt{Stemmer()}
تلاش می‌کند تا کلمات را به شکل مناسب دربیاورد. هم‌چنین حروفی که در رشتهٔ
\texttt{badc}
و هم‌چنین علائم نگارشی و حروف انگلیسی را از هر کلمه
حذف می‌کند. دربارهٔ حذف کلمات پرتکرار یا ایست‌واژه‌ها پیش‌تر نوشتیم. با استفاده از لیستی که
قسمت‌های قبلی به دست آوردیم این کلمات را حذف می‌کنیم.
در کل این متود یک ورودی یک متن می‌گیرد و کلمات آن را برای پردازش‌های آینده آماده می‌کند.

\begin{latin}
    \begin{lstlisting}
print('Enter Farsi text, I will make it nice!')
raw_text = input()
print(prepare_text(raw_text))
	\end{lstlisting}
\end{latin}
این قسمت برای تست تابع \texttt{prepare\_text}
آورده شده. در ادامه یک ورودی و خروجی را می‌بینیم.
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/prepare_text.png}
    \caption{مثال از تابع \texttt{prepare\_text}}
\end{figure}
\section{نمایه‌سازی}
\subsection{ساخت نمایه}
حال که اطلاعات اولیهٔ لازم برای نمایه‌سازی را داریم می‌توانیم نمایه‌سازی را شروع کنیم.
متود زیر ایندکس را با توجه به آیدی داکیومنت می‌سازد. ایندکس یک دیکشنری‌ست که
کلید آن آیدی داکیومنت و مقدار آن تاپل
\lr{\texttt{(title, text)}}
است.

\begin{latin}
    \begin{lstlisting}
def add_to_index(doc_id, title, text, index):
    #print(doc_id, title, text)
    if(len(title) > 0 and doc_id in index[title[0]]):
        print('Oops! Doc already exists')
        return
    
    title_idx = 0
    for t in title:
        if doc_id not in index[t]:
            index[t][doc_id] = {}
        if 'title' not in index[t][doc_id]:
            index[t][doc_id]['title'] = []
        index[t][doc_id]['title'].append(title_idx)
        title_idx = title_idx + 1

    text_idx = 0
    for t in text:
        if doc_id not in index[t]:
            index[t][doc_id] = {}
        if 'text' not in index[t][doc_id]:
            index[t][doc_id]['text'] = []
        index[t][doc_id]['text'].append(text_idx)
        text_idx = text_idx + 1
	\end{lstlisting}
\end{latin}
پس از ساخت نمایه برای متون فارسی ۱۲۲۵۴ عضو نمایهٔ بیگرام و
۱۶۵۵۶۶ عضو نمایهٔ کلمات اصلی وجود دارند. برای متون انگلیسی
نیز ۶۳۹ عضو بیگرام و ۱۵۲۳۱ عضو نمایهٔ کلمات هستند.
در شکل \ref{startup}
لاگ استارت سرچ‌انجین و وضعیت نمایه‌سازی قابل مشاهده‌ست.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{images/startup_log.png}
    \caption{لاگ شروع سرچ انجین}
    \label{startup}
\end{figure}

\subsection{گرفتن پستینگ‌لیست}
در ادامه متودی برای نمایش پستینگ‌لیست هر کلمه داریم. عدد مقابل هر ایندکس جایگاه کلمه در مستند را نشان می‌دهد. در شکل
\ref{posting_list}
می‌توانید یک نمونه را مشاهده کنید.

\begin{latin}
    \begin{lstlisting}
def get_posting_list(word):
		posting_list = index[word]
		return posting_list
		\end{lstlisting}
\end{latin}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/posting_list.png}
    \caption{پستینگ‌لیست کلمهٔ «کثیف»}
    \label{posting_list}
\end{figure}

\subsection{گرفتن بیگرام‌ها}
برای این که ببینیم هر بیگرام در چه کلماتی حضور داشته از متود زیر استفاده می‌کنیم. قسمتی از
خروجی این متود برای بیگرام «لا» در شکل
\ref{bigram}
آورده شده است.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.3\textwidth]{images/bigram.png}
    \caption{بیگرام کلمهٔ لا}
    \label{bigram}
\end{figure}

\section{فشرده‌سازی}
پیاده‌سازی فشرده‌سازی‌ها بر اساس آنچه که در اسلایدها آمده انجام شده‌است.
همچنین لازم به ذکر است از آن جا که در حال حاضر کارایی دغدغه اصلی پروژه نیست، در تبدیل‌سازی‌ها از نمایش رشته‌ای اعداد کمک گرفته شده‌است.

\subsection{ساختار}
کلاس \texttt{Encoder} به منظور ایجاد زیرساخت کدگذاری و کدگشایی اعداد ایجاد شده‌است.
این کلاس شامل دو تابع زیر است.
\begin{itemize}
    \item \texttt{encode}:
          یک عدد ورودی می‌گیرد و رشته دودویی کدشده آن را خروجی می‌دهد.
    \item \texttt{decode}:
          یک آرایه از بایت‌ها ورودی می‌گیرد و اعداد کدشده در آن را استخراج می‌کند.
\end{itemize}

کدگذاری‌ها پیاده‌سازی‌های نسبتا ساده‌تری نسبت به کدگشایی‌ها دارند. برای دو روش خواسته‌شده می‌توانید پیاده‌سازی را به صورت زیر مشاهده کنید.

\begin{latin}
    \begin{lstlisting}
class GammaEncoder(Encoder):
    def encode(self, num: int) -> str:
        bits = bin(num)[2 + 1 :]
        return "1" * len(bits) + "0" + bits
	\end{lstlisting}
\end{latin}

\begin{latin}
    \begin{lstlisting}
class VariableLengthEncoder(Encoder):
	def encode(self, num: int) -> str:
		bits = bin(num)[2:]
		
		chunks = [bits[max(0, i - 7) : i] for i in range(len(bits), -1, -7)]
		chunks.reverse()

		chunks[0] = chunks[0].zfill(7)
		for i in range(len(chunks) - 1):
			chunks[i] = "0" + chunks[i]
		chunks[-1] = "1" + chunks[-1]

		return "".join(chunks)
	\end{lstlisting}
\end{latin}
برای کدگشایی‌ها به فایل‌های پروژه مراجعه کنید.

\subsection{ذخیره و کدگذاری نمایه}
نمایه ساختار زیر را دارد:
\begin{latin}
    \begin{lstlisting}
Index:
    for each term:
        for each doc:
            for title:
                list of indices where term has appeared
            for text:
                list of indices where term has appeared
	\end{lstlisting}
\end{latin}
برای مثال داده زیر یک نمونه از ساختار نمایه است:
\begin{latin}
    \begin{lstlisting}
{
    "apple": {"100":{"title": [1, 2, 3, 4], "text":[0]}, "200": {"title": [0], "text": [0, 1000]}}
    "orange": {"300": {"title": [4], "text": [0, 30, 40]}}
}
	\end{lstlisting}
\end{latin}

برای ذخیره‌سازی از ساختار \texttt{json} بهره بردیم.
قسمت کدگذاری بر روی
\lr{\texttt{posting list}}
هر
\texttt{term}
انجام می‌شود. که شرح ساختار آن به صورت زیر است.

\begin{latin}
    \begin{lstlisting}
[count of docids + 1]
    for each doc:
        [docid0 (one based)]
            [count of title indices + 1]
                [title indices(one based)]
            [count of text indices + 1]
                [text indices(one based)]
	\end{lstlisting}
\end{latin}

که هر قسمت داخل قلاب نمایانگر یک عدد کدشده است.
در نهایت تمامی ساختار بالا به هم می‌چسبند و در قالب یه آرایه از بایت به قالب
\texttt{base64}
داخل فایل
\texttt{json}
برای هر ترم ذخیره می‌شوند.

\subsubsection{توضیحات بیشتر}
\begin{itemize}
    \item
          اکثر اعداد با ۱ جمع شده‌اند. علت آن این است که در کدگذاری گاما از ۰ پشتیبانی نمی‌شود و عملا ۰ از رشته حذف می‌شود. اما با این کار حداقل ۱ می‌شود و این مشکل برطرف می‌گردد.
    \item
          برای جزئیات بیشتر می‌توانید به توابع \texttt{encode} و \texttt{decode} در توابع \texttt{save} و \texttt{load} مراجعه کنید.
\end{itemize}
\subsection{نتایج}
در نهایت پس از ذخیره‌سازی نمایه در فایل‌ها اندازه آن‌ها به شرح زیر گزارش می‌شود:
\begin{latin}
    \begin{itemize}
        \item
              \texttt{index\_backup.json (no encoding)}:    23,616,219 bytes
        \item
              \texttt{index\_backup\_var\_len.json}:          10,613,582 bytes
        \item
              \texttt{index\_backup\_gamma.json}:            9,882,362 bytes
    \end{itemize}
\end{latin}

که حاکی از درصد فشرده‌سازی به شرح زیر هستند:
\begin{latin}
    \begin{itemize}
        \item
              variable length:  56\%
        \item
              gamma:            59\%
    \end{itemize}
\end{latin}
\section{اصلاح پرسمان}

\subsection{تابع اصلاح پرسمان}
متودی به شکل زیر برای اصلاح پرسمان نوشته شده. این متود یک رشته که کوئری کاربر است ورودی می‌گیرد
و با استفاده از بیگرام و روش \texttt{jacard}
پرسمان را اصلاح می‌کند.

\begin{latin}
    \begin{lstlisting}
def correct_query(self, query):
        suggestions = []

        normalizer = Normalizer()
        prepared_text = normalizer.normalize(query)
        qlist = word_tokenize(prepared_text)

        for word in qlist:
            if word not in words_db and len(word) > 1:
                candidates = {}
                for i in range(len(word) - 1):
                    b = word[i : i + 2]
                    wl = get_words_with_bigram(b)
                    for w in wl:
                        if w not in candidates:
                            candidates[w] = 0
                        candidates[w] = candidates[w] + 1

                score = {}
                mx = 0
                mxlist = []
                for w in candidates:
                    inter = candidates[w]
                    union = len(w) + len(word) - 2 - inter
                    score = inter / union
                    if score > mx:
                        mx = score
                        mxlist = []
                    if score == mx:
                        mxlist.append(w)

                mxx = 1000000
                correct = mxlist[0]
                for w in mxlist:
                    if edit_distance(w, word) < mxx:
                        mxx = edit_distance(w, word)
                        correct = w
                suggestions.append((word, correct))

        correct_query = query

        for (bad, good) in suggestions:
            correct_query = correct_query.replace(bad, good)

        return correct_query
	\end{lstlisting}
\end{latin}
هم‌چنین تابع \texttt{edit\_distance}
به شکل زیر است.

\begin{latin}
    \begin{lstlisting}
def edit_distance(s1, s2): # source: https://stackoverflow.com/questions/2460177/edit-distance-in-python
    m=len(s1)+1
    n=len(s2)+1

    tbl = {}
    for i in range(m): tbl[i,0]=i
    for j in range(n): tbl[0,j]=j
    for i in range(1, m):
        for j in range(1, n):
            cost = 0 if s1[i-1] == s2[j-1] else 1
            rmcost = 1
            tbl[i,j] = min(tbl[i, j-1]+rmcost, tbl[i-1, j]+rmcost, tbl[i-1, j-1]+cost)

    return tbl[i,j]
	\end{lstlisting}
\end{latin}
یک مثال از اصلاح کوئری را می‌توانید در شکل \ref{correct_query}
ببینید.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.3\textwidth]{images/correct_query.png}
    \caption{اصلاح پرسمان «باید این پرسمن اصلاخ بشه»}
    \label{correct_query}
\end{figure}
هم‌چنین به ازای هر درخواست جستجویی که به سرچ‌انجین زده بشود این تابع صدا زده می‌شود. در شکل
\ref{queries}
می‌توانید لاگ دیباگ سرچ‌انجین برای درخواست‌های مختلف فارسی و انگلیسی را ببینید.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{images/correction_log.png}
    \caption{لاگ دیباگ سرچ‌انجین برای دو کوئری مختلف با غلط املایی}
    \label{queries}
\end{figure}

\section{جستجو و بازیابی اسناد}
الگوریتم جست‌وجو بر اساس الگوریتم
\lr{vector scoring}
است و با گرفتن
\texttt{window\_size}
می‌تواند حالت بررسی کلمات داخل پنجره را نیز اعمال کند.

\subsection{مراحل الگوریتم جست‌وجو}
کلیت مراحل جست‌وجو به شرح زیر است.
\begin{enumerate}
    \item  اصلاح جستار (رفع مشکلات املایی و ...)
    \item استانداردسازی جستار (ریشه‌یابی، کوچک کردن، حذف علائم و \lr{stop word} و ...)
    \item محاسبه بردار جستار بر اساس \lr{ltn}
    \item به ازای هر \lr{term} در جستار:
          \begin{itemize}
              \item  یافتن مستندات در \texttt{postings list} آن \lr{term}
              \item بررسی داشتن شرایط پنجره برای مستند (در صورت نیاز)
              \item امتیاز \lr{term} و مستند بر اساس \lr{lnc} برای عنوان و متن
          \end{itemize}
    \item محاسبه امتیاز کلی هر مستند به صورت مجموعی از امتیاز عنوان و متن (با وزن پیش‌فرض دو برابر برای عنوان)

\end{enumerate}
برای محاسبهٔ مستندهای مرتبط از روش
\texttt{tf-idf}
استفاده شده. کد تابع‌های کمکی به شکل زیر اند.

\subsection{نحوه بررسی وجود کلمات جستار در یک پنجره}
برای این قسمت الگوریتمی حریصانه طراحی کرده‌ایم که مرتب بودن لیست مکان کلمات بهره می‌برد.

مراحل کار الگوریتم به صورت زیر است.

\begin{enumerate}
    \item  گرفتن لیست‌های مکان‌های \lr{ term}های جستار داخل مستند.
    \item اگر همهٔ \lr{ term}ها داخل مستند نباشند مستند قابل قبول نیست.
    \item شروع از خانه اول لیست‌ها
    \item بررسی این که آیا این مکان‌ها داخل یک پنجره هستند یا نه
          \begin{itemize}
              \item اگر باشند مستند قابل قبول است.
              \item اگر نباشند انتقال عقب‌ترین کلمه یکی به جلو
          \end{itemize}
    \item تکرار تا زمانی که مطمئن شویم کلمات داخل یک پنجره قرار نمی‌گیرند و مستند قابل قبول نیست.
\end{enumerate}

\textit{همچنین توابع کمکی \texttt{tfd}، \texttt{tfq}، \texttt{df} نیز تعریف و استفاده شده‌اند که ماهیت ریاضیاتی داشته و فرمول‌های مورد نیاز در الگوریتم را پیاده می‌کنند.}

\begin{latin}
    \begin{lstlisting}
def normalize(v):
    norm = np.linalg.norm(v)
    if norm == 0: 
       return v
    return v / norm

def df(term):
    if term not in index:
        return 0
    return len(index[term])

def tfd(term, doc_id, part):
    if term in index and doc_id in index[term] and part in index[term][doc_id]:
        return 1 + log(len(index[term][doc_id][part]))
    return 0

def tfq(term, query):
    return query.count(term)
    \end{lstlisting}
\end{latin}

